\section{Testy}

\subsection{Magnetometry}

Pierwszym etapem testów na danych pochodzących z magnetometrów będzie sprawdzenie czy filtr dewiacji działa poprawnie. Zaplanowane testy są następujące:

\begin{center}
	\captionof{table}{Przeprowadzone testy filtru dewiacji}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|} \hline 
		Lp. & $Mag_x [G]$ & $Mag_y[G]$ & $Mag_z[G]$ & $T_{cz}[G]$ & $T_{rz}[G]$ \\ \hline 
		1. & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
		2. & 1 & 1 & 1 & $\sqrt{3}$ & $\sqrt{3}$ \\ \hline
		3. & $sin(\phi)$ & $cos(\phi)$ & 0 & 1 & 10 \\ \hline
		4. & $rand_{X}$ & $rand_{Y}$ & $rand_{Z}$ & $rand_{T}$ & 5 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
gdzie: $Mag_x [G]$, $Mag_y[G]$, $Mag_z[G]$ są składowymi pola magnetycznego wskazywanego przez czujnik, $T_{cz}[G]$ jest modułem tego pola wskazywanego przez czujnik, a $T_{rz}[G]$ zadanym modułem wektora pola magnetycznego, rzeczywistym w danym miejscu.\\

Wyniki testu 1. przedstawiono na rysunku \ref{magneto_0}. Po wczytaniu zerowych wartości składowych natężenia pola magnetycznego oraz wczytaniu zerowego modułu tego pola, na wykresie również otrzymano zerowe wartości. Test wypadł pomyślnie.
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{magneto_0.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki testu 1.} 
		\label{magneto_0}
	\end{figure}
\end{center}

Wyniki testu 2. przedstawiono na rysunku \ref{magneto_1}. Po wczytaniu jednostkowych wartości składowych natężenia pola magnetycznego oraz wczytaniu modułu tego pola równego $\sqrt{3}$, na wykresie otrzymano rzeczywiste wartości składowych wektora pola magnetycznego w miejscu, w którym jego moduł wynosi $\sqrt{3}$. Test 2. również wypadł pomyślnie.
\newpage
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{magneto_1.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki testu 2.} 
		\label{magneto_1}
	\end{figure}
\end{center}

Wyniki testu 3. przedstawiono na rysunku \ref{magneto_10}. Test polegał na obrocie czujnika o $360^{o}$, przy czym składowa X pola wynosiła $sin(\phi)$, składowa Y $cos(\phi)$, a składowa Z wynosiła 0, gdzie $\phi$ jest kątem obrotu. Moduł wektora pola magnetycznego wskazywanego przez czujnik wynosił 1 [G], przy czym nałożono na niego szum o amplitudzie od 0,8 [G] do 1,2 [G]. Zadany moduł wektora pola magnetycznego wynosił 10 [G]. Na wykresie widać rzeczywiste składowe pola magnetycznego oraz moduł tego wektora, który wynosi 10 [G] bez filtracji danych wejściowych. Test wypadł pomyślnie.  
\newpage
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{magneto_10.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki testu 3.} 
		\label{magneto_10}
	\end{figure}
\end{center}

Wyniki testu 4. przedstawiono na rysunku \ref{magneto_los}. Składowymi wektora pola magnetycznego wskazywanego przez czujnik były liczby losowe z przedziału $(0,1)$. Ich moduł również był liczbą losową z tego przedziału. Zadany moduł wektora pola magnetycznego wynosił $5 [G]$. Na wykresie widać rzeczywiste składowe pola magnetycznego w danym miejscu o module równym 5 bez filtracji szumu. Test wypadł pomyślnie.
\newpage
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{magneto_los.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki testu 4.} 
		\label{magneto_los}
	\end{figure}
\end{center}

\subsection{Giroskopy}

Pierwszym, podstawowym testem czy algorytm całkowania prędkości i zamiany wyników na kwaterniony działa, było sprawdzenie czy dla nieporuszającego się obiektu mamy na wyjściu wartości kwaternionu zerowego $q = [0 0 0 1]$.
\newpage
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{test_giro_0.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki pierwszego testu dla giroskopów.} 
		\label{giro_0}
	\end{figure}
\end{center}
Wynik pierwszego testu dla giroskopów przedstawiony na wykresie wyszedł pozytywnie dla prędkości kątowych zerowych otrzymaliśmy kwaternion o zerowym obrocie tak jak oczekiwaliśmy.
\\
\\
Kolejnym szeregiem testów był pełen obrót wokół pojedynczej osi. Dla każdego takie testu powinniśmy uzyskać takie same wyniki jak dla braku obrotu na trzech pierwszych wartości wektora kwaternionów,a dla czwartej powinniśmy otrzymać wartość minus jeden - gdyż po wykonaniu obrotu otrzymujemy cosinus kąta 180 stopni, który jest równy minus jeden. 

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{test_giro_360.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki drugiego testu dla giroskopów.} 
		\label{giro_360}
	\end{figure}
\end{center}
\newpage
Wynik drugiego testu dla giroskopów przedstawiony na wykresie, przedstawia jeden z 3 możliwych obrotów o 360 stopni(dla osi z) i wyszedł poprawnie z jedynym błędem że wyświetlany jest wykres od 2 iteracji czasowej.
\\
\\
Ostatnim testem był obrót wokół każdej z osi o $90^{\circ}$. Obroty realizowane były najpierw wokół osi $x$, następnie $z$, a potem $y$. 
\newpage

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{test_giro_wszystko.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki trzeci testu dla giroskopów.} 
		\label{giro_wszystko}
	\end{figure}
\end{center}

Wyniki trzeciego testu dla giroskopów nie są w pełni poprawne, ponieważ widać na wykresie w pierwszych 10 sekundach obracamy się wokół osi x, a z kwaternionów można odczytać że obróciliśmy się na osi z. Same wartości są poprawne choć oś z i x są ze sobą zamienione.

\begin{center}
	\captionof{table}{Przeprowadzone testy konwersji prędkości kątowych na kwaterniony i ich całkowanie}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|cccc|} \hline 
		Lp. & $\omega_x [\frac{rad}{s}]$ & $\omega_y [\frac{rad}{s}]$ & $\omega_z [\frac{rad}{s}]$ & $q_0$ & $q_1$ & $q_2$ & $q_3$\\ \hline 
		1. & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
		2. & $\frac{\pi}{5}$ & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 \\ \hline
		3. & 0 & $\frac{\pi}{5}$ & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 \\ \hline
		4. & 0 & 0 & $\frac{\pi}{5}$ & 0 & 0 & 0 & -1 \\ \hline
		5. & $\frac{\pi}{20}$ & $\frac{\pi}{20}$ & $\frac{\pi}{20}$ & 0,00 & 0,71 & -0,71 & 0,0 \\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Filtr Kalmana}

Celem filtracji za pomocą filtru Kalmana jest zmniejszenie niepewności danego sygnału. Jest to realizowane poprzez filtrację szumu pochodzącego od danego sygnału. Testy zostały przeprowadzone dal trzech przypadków - stałej, funkcji liniowej oraz funkcji kwadratowej. W każdym z nich szum został wygenerowany losowo, a następnie do zaszumionego sygnału odjęty został sygnał niezaszumiony. Uzyskany sygnał został przefiltrowany.W pierwszym przypadku filtrowaną wartością była stała 1. Filtr zadziałał następująco:

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{kalman1.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki pierwszego testu Filtru Kalmana} 
		\label{magneto_kal1}
	\end{figure}
\end{center}

Jak można zauważyć, w tym przypadku filtr Kalmana radzi sobie bardzo dobrze. Kolejnym etapem była filtracja szumu od sygnału liniowego:

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{kalman2.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki drugiego testu Filtru Kalmana} 
		\label{magneto_kal2}
	\end{figure}
\end{center}

Ponownie, udało się pomyślnie przefiltrować sygnał. 

\newpage
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{kalman3.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Wyniki trzeciego testu Filtru Kalmana} 
		\label{magneto_kal3}
	\end{figure}
\end{center}

Ponownie, w ostatnim przypadku udało się poprawnie odfiltrować szum. 
\subsection{Fuzja i prezentacja wyników}

Podstawową trudnością a zarazem główną atrakcją wykonania tej części układu była samodzielna implementacja wszystkich operacji wykonywanych na kwaternionach.
Testy zostały zaimplementowane w formie testów jednostkowych dla przypadków które można łatwo rozwiązać w pamięci.
Poprawność implementacji funkcji:
\begin{itemize}
	\item mnożenia dwóch kwaternionów
	\item obracania wektora $\mathbb{R} ^{3}$ przez kwaternion
	\item zamiany kwaternionu na kąty orientacji przestrzennej
\end{itemize}
weryfikowano wykorzystując kolejno następujące przypadki testowe:
\begin{enumerate}
	\item obrót wokół jednego wersora $x$, $y$ lub $z$ o kąt $90 ^\circ$
	\item obrót j.w. o inny kąt
	\item sekwencja obrotów z punktu 1
	\item obrót wokół osi ukośnej np. $[1, 1, 0]$ o kąt $180 ^\circ$ lub $90 ^\circ$
\end{enumerate}

Ciężko było wyobrazić sobie obroty wokół osi niepokrywających się z ortogonalnymi osiami układu współrzędnych, co powodowało niepewność czy implementacja została wykonana poprawnie.
Ostatni przypadek testowy można łatwo przeprowadzić fizycznie przez chwycenie płaskiego kwadratowego przedmiotu za przeciwległe rogi i obrócenie o wokół tych punktów o $180 \deg$ na drugą stronę.

Kolejną ciekawą rzeczą w trakcie testów był błąd obliczania kąta pochylenia dla kwaternionu opisującego obrót wokół osi $y$ o $90 ^\circ$.
Mimo że jest to właśnie sytuacja w której występuje \emph{gimbal lock} dla kątów Eulera to nie była przyczyna problemu - skoro wykorzystywane są kwaterniony.
Problem okazał się spowodowany przez niedokładności numeryczne które sprawiły że zmienna będąca argumentem funkcji $arcsin$ osiągała wartość bezwzględną nieznacznie większą od $1$ która była poza dziedziną funkcji.


\subsection{Rzeczywiste dane pomiarowe}

Ostatnim etapem testów była ocena działania programu na rzeczywistych danych.
Pomiary wykonano za pomocą układu autopilota do bezzałogowych statków powietrznych \emph{Pixhawk 2.1 Cube Black}.
Nagrana próba trwała 72 sekundy.
Podczas pierwszej minuty obiekt pozostawał nieruchomo.
Następnie został podniesiony, ręką wykonano pełny obrót wokół osi $x$ i następnie odłożono go w to samo miejsce i z taką samą orientacją jak na początku próby.
Do prób programu wykorzystano tylko pomiar magnetometrem oraz giroskopami.
Kąty orientacji przestrzennej ustalone przez układ z wykorzystaniem także przyspieszeniomierzy i rozszerzonego filtru Kalmana \emph{EKF} uznano za poprawne i jako odniesienie do oceny działania programu.
Pokazane są na wykresie \ref{pix_att_ekf}.

Można też zaobserwować na wykresie \ref{pix_att_slerp} poprawne działanie interpolacji sferycznej pomiędzy kątami orientacji z \ref{pix_att_giro} oraz \ref{pix_att_mag}.
Interpolowane były kwaterniony, a każdy z wyników zamieniono osobno na kąty orientacji.

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{pix_att_ekf.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Kąty orientacji podczas próby} 
		\label{pix_att_ekf}
	\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{pix_mag.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Przefiltrowane pomiary magnetometrów} 
		\label{pix_mag}
	\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{pix_att_mag.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Kąty orientacji uzyskane ze wskazań magnetometru} 
		\label{pix_att_mag}
	\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{pix_att_giro.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Kąty orientacji uzyskane ze wskazań giroskopów} 
		\label{pix_att_giro}
	\end{figure}
\end{center}
\vspace{-2em}
\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{pix_att_slerp.png}
		%TEN PLIK MUSI BYĆ W TYM SAMYM FOLDERZE
		\caption{Kąty orientacji interpolowane między \ref{pix_att_giro} i \ref{pix_att_mag}} 
		\label{pix_att_slerp}
	\end{figure}
\end{center}
\newpage
